\documentclass[../main]{subfiles}

\begin{document}
  \chapter{Théorèmes de point fixe.} \label{thprog-chap02}

  \minitoc


  Dans cette section, on va formaliser les raisonnements que l'on a réalisé en section~\ref{sec:induction} à l'aide du théorème de Knaster-Tarksi.

  \begin{defn}
    Soit $E$ un ensemble, une relation $\mathcal{R} \subseteq E^2$ est un \textit{ordre partiel} si $\mathcal{R}$ est :
    \newcommand{\relR}{\ensuremath{\mathrel{\mathcal{R}}}}
    \begin{itemize}
      \item réflexive : $\forall x \in E, \ x \relR x $ ;
      \item transitive : $\forall x,y,z \in E, \ (x \relR y \ \ \text{et}\ \ y \relR z) \implies x \relR z  $ ;
      \item antisymétrique : $\forall x,y \in E, \ (x \relR y \ \ \text{et}\ \ y \relR x) \implies x = y $.
    \end{itemize}
  \end{defn}

  \begin{exm}
    Dans l'ensemble $E = \mathds{N}$, les relations $\le$ et $\mid$ (division) sont des ordres partiels.
  \end{exm}

  \begin{defn}
    Soit $(E, \sqsubseteq)$ un ordre partiel.
    \begin{itemize}
      \item Un \textit{minorant} d'une partie $A \subseteq E$ est un $m \in E$ tel que  \[
      \forall x \in A,\  m \sqsubseteq x
      .\]
      \item Un \textit{majorant} d'une partie $A \subseteq E$ est un $m' \in E$ tel que  \[
      \forall x \in A, \ x \sqsubseteq m'
      .\]
      \item Un \textit{treillis complet} est un ordre partiel $(E, \sqsubseteq)$ tel que toute partie $A \subseteq E$ admet un \textit{plus petit majorant}, noté $\bigsqcup A$, et un \textit{plus grand minorant}, noté $\bigsqcap A$.
    \end{itemize}
  \end{defn}

  \begin{rmk}
    \begin{itemize}
      \item Pour tout minorant $m$ de $A$, on a $m \sqsubseteq \bigsqcap A$.
      \item Pour tout majorant $m'$ de $A$, on a $\bigsqcup A \sqsubseteq m'$.
      \item Un minorant/majorant de $A$ n'est pas nécessairement dans l'ensemble $A$. Ceci est notamment vrai pour $\bigsqcap A$ et $\bigsqcup A$.
    \end{itemize}
  \end{rmk}

  \begin{nota}
    On note généralement $\bot = \bigsqcap E$, et $\top = \bigsqcup E$.
  \end{nota}

  \begin{exm}
    \begin{itemize}
      \item L'ensemble $(\mathds{N}, \le)$ n'est pas un treillis complet : si $A$ est infini, il n'admet pas de plus petit majorant.
      \item L'ensemble $(\mathds{N} \cup \{\infty\}, \le)$ est un treillis complet avec la convention $\forall n \in \mathds{N}, n \le \infty$.
      \item L'ensemble  $(\mathds{N},  \mid )$ est un treillis complet :
        \begin{itemize}
          \item pour $A \subseteq \mathds{N}$ fini, on a
            \[
             \bigsqcup A = \operatorname{ppcm} A \quad \text{ et  } \quad \bigsqcap A = \operatorname{pgcd} A
            ;\]
          \item pour $A\subseteq \mathds{N}$ infini, les relations ci-dessus restent valables avec la convention :
            \[
            \forall n \in  \mathds{N}, \quad n \mid 0
            .\] 
        \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{exm}

  \begin{exm}[\textbf{Exemple \textit{très} important de treillis complet}]
    Soit $E_0$ un ensemble.
    Alors l'ensemble $(\wp(E_0), \subseteq)$ des parties de $E_0$ est un treillis complet.
    En particulier, on a :
    \[
    \bigsqcap = \bigcap, \quad \bigsqcup = \bigcup, \quad \bot = \emptyset \quad \text{et} \quad \top = E_0
    .\] 
  \end{exm}

  \begin{thm}[Knaster-Tarski] \label{thm:kt}
    Soit $(E, \sqsubseteq)$ un treillis complet.
    Soit~$f$ une fonction croissante de $E$ dans $E$.\footnote{Ceci signifie que $\forall a,b \in E, \quad a \sqsubseteq b \implies f(a) \sqsubseteq f(b)$.}
    On considère l'ensemble \[
    F_f = \{ x \in E  \mid  f(x) \sqsubseteq x \}
    ,\] 
    l'ensemble des \textit{prépoints fixes} de $f$.
    Posons $m = \bigsqcap F_f$. Alors, $m$ est un point fixe de $f$, \textit{i.e.} $f(m) = m$.
  \end{thm}
  \begin{prv}
    Soit $y \in F_f$, alors $m \sqsubseteq y$, et par croissance de $f$, on a ainsi $f(m) \sqsubseteq f(y)$, ce qui implique $f(m) \sqsubseteq y$ par transitivité (et car $y \in F_f$).
    D'où, $f(m)$ est un minorant de $F_f$.

    Or, par définition, $f(m) \sqsubseteq m$, et par croissance $f(f(m)) \sqsubseteq f(m)$, ce qui signifie que $f(m) \in F_f$.
    On en déduit $m \sqsubseteq f(m)$.

    Par antisymétrie, on en conclut que $f(m) = m$.
  \end{prv}

  À la suite de ce théorème, on peut formaliser les raisonnements que l'on a réalisé en section~\ref{sec:induction}.
  Pour cela, il nous suffit d'appliquer le théorème~\ref{thm:kt} de Knaster-Tarksi (abrégé en "théorème K-T").

  \section{Définitions inductives de relations.}

  \begin{rmk}
    Pour justifier la définition des relations, on applique le théorème K-T.
    En effet, on part de $E = E_1 * \cdots * E_n$.
    Les relations sont des sous-ensembles de $E$, on travaille donc dans le treillis complet $(\wp(E), \subseteq)$.
    On se donné une définition inductive d'une relation $\mathsf{Rel} \subseteq E$.
    Pour cela, on s'appuie sur les règles d'inférences et on associe à chaque $\mathcal{R}_i$ une fonction 
    \[
      f_i : \wp(E) \to \wp(E)
    .\]

    On montre (constate) que les $f_i$ définies sont croissantes.
    Enfin, on pose pour $A \subseteq E$, \[
      f(A) = f_1(A) \cup \cdots \cup f_k(A)
    .\]
    La fonction $f \mapsto f(A)$ est croissante.

    Par définition, $\mathsf{Rel}$ est défini comme le plus petit (pré)-point fixe de la fonction $f$, qui existe par le théorème K-T (théorème~\ref{thm:kt}).
  \end{rmk}

  \begin{exm}
    Définissons $\mathsf{le} \subseteq \mathsf{nat} * \mathsf{nat}$.
    On rappelle les règles d'inférences pour cette relation :
    \[
    \begin{prooftree}
      \infer 0[\mathcal{L}_1]{\mathsf{le}(n,n)}
    \end{prooftree}
    \quad\quad
    \begin{prooftree}
      \hypo{\mathsf{le}(n,k)}
      \infer 1[\mathcal{L}_2]{ \mathsf{le}(n, \mathtt{S}\ k)}
    \end{prooftree}
    .\]
    Avec un ensemble $A \subseteq \mathsf{nat} * \mathsf{nat}$, on définit \[
      f_1(A) = \{ (n,n)  \mid  n \in \mathsf{nat} \},
    \]\[
      f_2(A) = \{(n, \mathtt{S}\ k)  \mid  (n,k) \in A \}
    ;\]
    et on pose enfin \[
      f(A) = f_1(A) \cup f_2(A)
    .\]
    La définition formelle de la relation $\mathsf{le}$ est le plus petit point fixe de $f$.
  \end{exm}

  \begin{exm}[Suite de l'exemple~\ref{exm:relation-triee-ind}]
    Définissons $\mathsf{tri\acute{e}e} \subseteq \mathsf{nlist}$.
    On rappelle les règles d'inférences pour cette relation :
    \[
    \begin{prooftree}
      \infer 0[\mathcal{T}_1]{\mathsf{tri\acute{e}e}\ \mathtt{Nil}}
    \end{prooftree}
    \quad\quad
    \begin{prooftree}
      \infer 0[\mathcal{T}_2]{\mathsf{tri\acute{e}e}\ \mathtt{Cons}(x, \mathtt{Nil})}
    \end{prooftree}\ ,
    \]
    \[
    \begin{prooftree}
      \hypo{\mathsf{le}(x,y)}
      \hypo{\mathsf{tri\acute{e}e}\ \mathtt{Cons}(x, \mathtt{Nil})}
      \infer 2[\mathcal{T}_3]{\mathsf{tri\acute{e}e}\ \mathtt{Cons}(x, \mathtt{Cons}(y, \ell))}
    \end{prooftree}
    .\]
    Avec un ensemble $A \subseteq \mathsf{nlist}$, on définit
    \begin{align*}
      f_1(A) &= \{\mathtt{Nil}\},\\
      f_2(A) &= \{\mathtt{Cons}(k, \mathtt{Nil})  \mid  k \in \mathsf{nat} \},\\
      f_3(A) &= \mleft\{\,\mathtt{Cons}(x, \mathtt{Cons}(y, \ell)) \;\middle|\;
        \begin{array}{l}
          \mathtt{Cons}(y,\ell) \in A\\
          \mathsf{le}(x,y)
        \end{array}
      \,\mright\}
    ,\end{align*}
    et on pose enfin \[
      f(A) = f_1(A) \cup f_2(A)
    .\]
    La définition formelle de la relation $\mathsf{le}$ est le plus petit point fixe de $f$.
  \end{exm}

  \begin{rmk}
    Dans les exemples ci-avant, même si l'on ne l'a pas précisé, les fonctions $f_i$ sont bien croissantes pour l'inclusion $\subseteq$.
    C'est ceci qui assure l'application du théorème K-T (théorème~\ref{thm:kt}).

    Comme dit dans la remarque~\ref{rmk:pas-de-negation-dans-une-regle}, on ne définit pas de règles d'induction de la forme 
    \[
        \cancel{
          \begin{prooftree}
            \hypo{\lnot \mathsf{Rel}(x_1',\ldots,x_{n'}')}
            \infer 1{\mathsf{Rel}(x_1,\ldots,x_n)}
          \end{prooftree}
        }\color{nicered} \quad\longrightarrow\quad
        \text{C'est interdit !}
    \]
    En effet, la fonction $f$ définie n'est donc plus croissante.
  \end{rmk}

  \begin{rmk}
    Une relation $\mathsf{R}$ définie comme le plus petit point fixe d'une fonction $f$ vérifie, mais on ne demande en rien que l'on ait $A \subseteq f(A)$ quel que soit $A\subseteq E$. En effet, pour \[
    f(\{(3,2)\}) = \{(n,n)  \mid  n \in \mathsf{nat}\} \cup \{(3,1)\} 
    \] ne vérifie pas cette propriété.
  \end{rmk}

  \section{Définitions inductives d'ensembles.}

  \begin{exm}
    On reprend le type $\mathsf{t}_2$ défini à l'exemple~\ref{exm:ind-t2-def} :
    \begin{lstlisting}[language=caml,caption=Un exemple de type]
      type $\mathsf{t}_2$ =
      | F
      | N2 of ($\mathsf{t} * \mathsf{nlist} * \mathsf{t}$)
      | N3 of ($\mathsf{t} * \mathsf{nat} * \mathsf{t} * \mathsf{nat} * \mathsf{t}$)
    \end{lstlisting}
    On le définit en utilisant le théorème K-T (théorème~\ref{thm:kt}) en posant :
    \begin{align*}
      f_1(A) &= \{\mathtt{F}\} \\
      f_2(A) &= \{(x,\ell,y)  \mid  \ell \in \mathsf{nlist}\ \text{et}\ (x,y) \in A^2\} \\
      f_3(A) &= \mleft\{\,(x,k_1,y,k_2,z) \;\middle|\;
      \begin{array}{l}
        (x,y,z) \in A^3\\
        (k_1,k_2) \in \mathsf{nat}^2
      \end{array}\,\mright\}
    ,\end{align*}
    puis, quel que soit $A$, \[
      f(A) = f_1(A) \cup f_2(A) \cup f_3(A)
    .\]
    On pose ensuite $\mathsf{t}_2$ comme le plus petit point fixe de $f$.
  \end{exm}


  \begin{exm}
    Avec $\mathsf{nat} = \{ \mathtt{Z}, \mathtt{S}\ \mathtt{Z}, \mathtt{S}\ \mathtt{S}\ \mathtt{Z}, \ldots\}$, on utilise \[
      f(A) = \{\mathtt{Z}\} \cup \{ \mathtt{S}\ n  \mid n \in A \}
    ,\]
    et on pose $\mathsf{nat}$ le plus petit point fixe de $f$.

    Et si on retire le cas de base ? Que se passe-t-il ? On pose la fonction \[
    f'(A) = \{\mathtt{S}\ n  \mid n \in A\} 
    .\] Le plus petit point fixe de $f$ est l'ensemble vide $\emptyset$.
    On ne définit donc pas les entiers naturels.
  \end{exm}

  \begin{rmk}
    Après quelques exemples, il est important de se demander comment $f$ est définie.
    C'est une fonction de la forme \[
      f : \wp( \redQuestionBox) \to \wp( \redQuestionBox)
    .\]
    Quel est l'ensemble noté "\redQuestionBox" ? Quel est l'\textit{ensemble ambiant} ?

    La réponse est : c'est l'ensemble des arbres étiquetés par des chaînes de caractères.
  \end{rmk}

  \begin{rmk}
    Pour définir inductivement un relation, on peut considérer qu'on construit un ensemble de dérivation.

    Par exemple, pour $\mathsf{le}$, on aurait \[
    f_2(A) = \mleft\{\,
    \begin{prooftree}
      \hypo{\delta}
      \infer 1{\mathsf{le}(n, \mathtt{S}\ k)}
    \end{prooftree}\;\middle|\; \text{
    \parbox{6.5cm}{
      $\delta$ est une dérivation de $\mathsf{le}(n,k)$ \textit{i.e.}, $\delta$ est une dérivation dont $\mathsf{le}(n,k)$ est à la racine
    }}\,\mright\}
    .\] 
  \end{rmk}

  \section{Preuves par induction sur un ensemble inductif.}

  \begin{rmk}\label{rmk:rel-indu-naif}
    Soit $\mathsf{t}$ un ensemble défini par induction par les constructeurs $\mathtt{C}_1, \ldots, \mathtt{C}_n$.
    On pose $f$ tel que $\mathsf{t}$ est le plus petit pré-point fixe de $f$.

    On veut montrer $\forall x \in \mathsf{t}, \mathcal{P}(x)$.
    Pour cela, on pose \[
    A = \{x \in \mathsf{t}  \mid \mathcal{P}(x)\} 
    ,\] et on montre que $f(A) \subseteq A$, \textit{i.e.} $A$ est un pré-point fixe de $f$.
    Ceci implique, par définition de  $\mathsf{t}$, que $\mathsf{t} \subseteq A$, d'où \[
    \forall x, x \in \mathsf{t} \implies \mathcal{P}(x)
    .\] 
  \end{rmk}

  \begin{exm}
    Expliquons ce que veut dire "montrer $f(A) \subseteq A$" sur un exemple.

    Pour $\mathsf{nlist}$, on pose deux fonctions
    \begin{align*}
      f_1(A) &= \{\mathtt{Nil}\}\\
      f_2(A) &= \{\mathtt{Cons}(k,\ell) \mid \ell \in A\}  \\
    .\end{align*}
    Pour montrer $f(A) \subseteq A$, il y a \textit{deux} cas :
    \begin{itemize}
      \item (pour $f_1$) montrer $\mathcal{P}(\mathtt{Nil})$ ;
      \item (pour $f_2$) avec l'hypothèse d'induction $\mathcal{P}(\ell)$, et $k \in \mathsf{nat}$, montrer $\mathcal{P}(\mathtt{Cons}(n,\ell))$.
    \end{itemize}
  \end{exm}

  \section{Preuves par induction sur une relation inductive.}

  \subsection{Une première approche...}

  \begin{rmk}
    Soit $\mathsf{Rel}$ une relation définie comme le plus petit (pré)point fixe d'une fonction $f$, associée aux~$k$ règles d'inférences~$\mathcal{R}_1,\ldots,\mathcal{R}_k$.
    On veut montrer que \[
      \forall (x_1,\ldots,x_m) \in E, \quad \mathsf{Rel}(x_1,\ldots,x_m) \implies \mathcal{P}(x_1, \ldots, x_m)
    .\]

    Pour cela, on pose $A = \{(x_1,\ldots,x_m) \in E\mid  \mathcal{P}(x_1,\ldots,x_m)\}$, et on montre que $f(A) \subseteq A$, \textit{i.e.} que $A$ est un prépoint fixe de $f$.
    Ainsi, on aura $\mathsf{Rel} \subseteq A$ et on aura donc montré \[
      \forall (x_1,\ldots,x_m) \in E, \quad \mathsf{Rel}(x_1,\ldots,x_m) \implies \mathcal{P}(x_1, \ldots, x_m)
    .\] 
  \end{rmk}

  \begin{exm}\label{exm:rel-le-indu-naif}
    Pour $\mathsf{le}$, prouver $f(A) \subseteq A$ signifie prouver deux propriétés :
    \begin{enumerate}
      \item $\forall n \in \mathsf{nat}, \mathcal{P}(n)$ ;
      \item $\forall (n,k) \in \mathsf{nat}^2, \underbrace{\mathcal{P}(n,k)}_\text{hyp. ind.} \implies \mathcal{P}(n, \mathtt{S}\ k)$
    \end{enumerate}
  \end{exm}

  \begin{exm}\label{exm:rel-triee-indu-naif}
    Pour $\mathsf{tri\acute{e}e}$, on a \textit{trois} propriétés à prouver :
    \begin{enumerate}
      \item $\mathcal{P}(\mathtt{Nil})$ ;
      \item $\forall k \in \mathsf{nat}, \mathcal{P}(\mathtt{Cons}(k, \mathtt{Nil}))$ ;
      \item $\forall (x,y) \in \mathsf{nat}^2, \forall \ell \in \mathsf{nlist}$,
        \[
          \underbrace{\mathcal{P}(\mathtt{Cons}(y,\ell))}_\text{hyp.ind}\: \land\: \mathsf{le}(x,y) \implies \mathcal{P}(\mathtt{Cons}(x,\mathtt{Cons}(y,\ell)))
        .\] 
    \end{enumerate}
  \end{exm}

  \begin{rmk}
    Remarquons que dans l'exemple~\ref{exm:rel-triee-indu-naif} ci-dessus, dans le 3ème cas, on n'a pas d'hypothèse $\mathsf{tri\acute{e}e}(\mathtt{Cons}(y,\ell))$.
    Ceci vient du fait que, dans la remarque~\ref{rmk:rel-indu-naif}, l'ensemble $A$ ne contient pas que des listes triées.
    La contrainte de la relation n'a pas été appliquée, on n'a donc pas accès à cette hypothèse.
  \end{rmk}

  \subsection{Une approche plus astucieuse...}

  \begin{rmk}
    On modifie légèrement le raisonnement présenté en remarque~\ref{rmk:rel-indu-naif}.
    On pose \[
      A' = \{(x_1,\ldots,x_m) \in E  \mid  \mathsf{Rel}(x_1,\ldots,x_m) \land \mathcal{P}(x_1,\ldots,x_m)\} 
    .\]
    On montre $f(A') \subseteq A'$ et donc, par définition de $\mathsf{Rel}$, on aura l'inclusion $\mathsf{Rel} \subseteq A'$.
    Avec ce raisonnement, on peut utiliser des hypothèses, comme montré dans les exemples~\ref{exm:rel-le-indu-astuce} et~\ref{exm:rel-triee-indu-astuce}.
    Le but de la preuve n'est donc plus $\mathcal{P}(\ldots)$ mais $\mathsf{Rel}(\ldots) \land \mathcal{P}(\ldots)$.

    En rouge sont écrits les différences avec le raisonnement précédent.
  \end{rmk}

  \begin{exm}[Version améliorée de l'exemple~\ref{exm:rel-le-indu-naif}]\label{exm:rel-le-indu-astuce}
    Pour $\mathsf{le}$, prouver $f(A) \subseteq A$ signifie prouver deux propriétés :
    \begin{enumerate}
      \item $\forall n \in \mathsf{nat}, {\color{nicered}\mathsf{le}(n,n)} \land \mathcal{P}(n)$ ;
      \item $\forall (n,k) \in \mathsf{nat}^2, \underbrace{{\color{nicered}\mathsf{le}(n,k)}\land\mathcal{P}(n,k)}_\text{hyp. ind.} \implies {\color{nicered}\mathsf{le}(n,\mathtt{S}\ k)}\land\mathcal{P}(n, \mathtt{S}\ k)$
    \end{enumerate}
  \end{exm}

  \begin{exm}[Version améliorée de l'exemple~\ref{exm:rel-triee-indu-naif}]\label{exm:rel-triee-indu-astuce}
    Pour $\mathsf{tri\acute{e}e}$, on a \textit{trois} propriétés à prouver :
    \begin{enumerate}
      \item ${\color{nicered} \mathsf{tri\acute{e}e}(\mathtt{Nil})} \land \mathcal{P}(\mathtt{Nil})$ ;
      \item $\forall k \in \mathsf{nat}, {\color{nicered} \mathsf{tri\acute{e}e}(\mathtt{Cons}(k,\mathtt{Nil}))} \land \mathcal{P}(\mathtt{Cons}(k, \mathtt{Nil}))$ ;
      \item $\forall (x,y) \in \mathsf{nat}^2, \forall \ell \in \mathsf{nlist}$,
        \begin{gather*}
          \overbrace{{\color{nicered} \mathsf{tri\acute{e}e}(\mathtt{Cons}(y,\ell))}\land\mathcal{P}(\mathtt{Cons}(y,\ell))}^\text{hyp.ind}\: \land\: \mathsf{le}(x,y)\\
          \vertical\implies\\
          {\color{nicered}\mathsf{tri\acute{e}e}(\mathtt{Cons}(x,\mathtt{Cons}(y,\ell)))} \land \mathcal{P}(\mathtt{Cons}(x,\mathtt{Cons}(y,\ell)))
        \end{gather*}
    \end{enumerate}
  \end{exm}


  \section{Domaines et points fixes.}

  \begin{defn}
    Soit $(E, \sqsubseteq)$ un ordre partiel.
    Une \textit{chaîne infinie} dans l'ensemble ordonné $(E, \sqsubseteq)$ est une suite $(e_n)_{n \ge 0}$ telle que 
    \[
    e_0 \sqsubseteq e_1 \sqsubseteq e_2 \sqsubseteq \cdots 
    .\]

    On dit que $(E, \sqsubseteq)$  est \textit{complet} si pour toute chaîne infinie, il existe~$\bigsqcup_{n \ge 0} e_n \in E$, un plus petit majorant dans $E$.

    Si, de plus, $E$ a un plus petit élément $\bot$, alors $(E, \sqsubseteq)$ est un~\textit{domaine}.
  \end{defn}

  \begin{rmk}
    Un treillis complet est un domaine.
  \end{rmk}

  \begin{thm}\label{thm:lub-fix}
    Soit $(E, \sqsubseteq)$ un domaine. Soit $f : E \to E$ \textit{continue} : 
    \begin{itemize}
      \item $f$ est croissante ;
      \item pour toute chaîne infinie  $(e_n)_{n \ge 0}$,
        \[
          f\Big( \bigsqcup_{n \ge 0} e_n \Big) = \bigsqcup_{n \ge 0} f(e_n)
        .\] 
      Les $(f(e_n))_{n \ge 0}$ forment une chaîne infinie par croissance de la fonction $f$.
    \end{itemize}

    On pose, quel que soit $x \in E$, $f^0(x) = x$, et pour tout entier~$i \ge  0$, on définit $f^{i+1}(x) = f(f^i(x))$.

    On pose enfin 
    \begin{align*}
      \mathrm{fix}(f) &= \bigsqcup_{n \ge 0} f^n(\bot)\\
      &= \bot \sqcup f(\bot) \sqcup f^2(\bot) \sqcup \cdots
    .\end{align*}
    Alors, $\mathrm{fix}(f)$ est le plus petit point fixe de $f$.
  \end{thm}
  \begin{prv}
    La preuve viendra plus tard.
  \end{prv}

  Les définitions inductives par constructeurs ou règles d'inférences peuvent être définis par des fonctions continues.
  Et, on peut se placer dans le domaine $(\wp(E), \subseteq)$ pour définir les ensembles définis par inductions.

  \begin{exm}
    Avec les listes d'entiers, on définit \[
      \mathsf{nat} = \underbrace{\emptyset}_\bot \cup \underbrace{\{\mathtt{Nil}\}}_{f(\bot)} \cup \underbrace{\{\mathtt{Cons}(k, \mathtt{Nil})  \mid k \in \mathsf{nat}\}}_{f^2(\bot)} \cup \cdots 
    .\]
  \end{exm}
\end{document}
